\configspace
\subsection{これまでの研究活動}
申請者は 2014 年 3 月に博士号を取得後, 東京大学大学院天文学教育研究センターにて研究を続けてきた. 現在は, 広視野 CMOS モザイクカメラ「トモエゴゼン」の開発に携わり, 大規模な動画データに基づく天文学を推進している. また, 効率的なデータ解析のために進んだ情報処理技術を積極的に取り入れ, データの特性に基づいて大規模データを解析する技術の開発にも力を注いできた. これまでの主な研究テーマを以下にまとめる.

\vspace*{1zw}
\subsubsection{広視野動画観測装置「トモエゴゼン」の開発と運用}
申請者を含む研究グループは天文学用途としては世界で初めて CMOS イメージセンサを採用した広視野カメラ「トモエゴゼン」を開発した\citep{3:2018SPIE10702E..0JS}. トモエゴゼンは 2\,fps で連続的に画像を取得する能力を持ち, 従来のカメラでは不可能だった 1--2 時間で全天を探査する高頻度サーベイや, 秒スケールでの変動天体探査が初めて可能になった. 図~\ref{fig:3:tomoegozen} にトモエゴゼンを構成するシステムの概念図を示した. 申請者はにデータ取得システム全体の設計と実装, および解析基盤の開発を担当した. \textbf{申請者はトモエゴゼンのデータとその解析について最も精通した人物であり, 本研究を実行するために必要な知識と技術を十分備えている.}

\begin{figure}[b]
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{figs/tomoe-system.pdf}
  \caption{広視野動画観測装置「トモエゴゼン」と解析システムの概要.}
  \label{fig:3:tomoegozen}
\end{figure}

動画観測ではこれまでのサーベイ観測で見落とされていたもの, 特に高速で移動する天体の検出が期待される. 申請者は動画観測データから高速移動する天体を抽出するためのアルゴリズムを独自に開発し, これまでに地球接近小惑星 13 天体の発見に成功した\citep{3:2020JpGUAGU..07..18O}. \textbf{本研究ではこの高速移動天体検出アルゴリズムを使用する. 申請者はアルゴリズムの特性を熟知しており, 必要に応じてカスタマイズする権限を持っているため, 円滑に研究を遂行することができる.}

申請者は開発と並行してトモエゴゼンの大規模動画データをもちいたサイエンスも推進してきた. 散在流星の光度関数の導出, および MU レーダーとの同時観測をそれぞれ研究論文として発表している\citep{3:2019P&SS..165..281O,3:2020arXiv200808942O}. これ以外にも太陽系外縁天体の掩蔽観測\citep{3:2019AJ....158..236A,3:2020A&A...638L...5A}や地球接近小惑星のライトカーブ解析\citep{3:2019AJ....157..155U}, X 線連星の高速モニタリングにおいて動画データをもちいたサイエンスを発信してきた\citep{3:2018ATel11426....1S,3:2018ASJaO..W02bO}. \textbf{申請者は動画データの科学解析に精通しており, 研究代表者として本研究の科学目標を達成するための研究遂行能力を十分に有していると言える.}

\newpage
\vspace*{-1.0zw}
\subsubsection{データ科学の手法を活用した解析手法の開発}
観測技術の発達に伴って, 観測装置から出力されるデータ量が膨大になりつつある. 大量のデータの中から科学的に価値のある情報を抜き出す手法の重要性が高まりつつある. 申請者を含む研究グループでは, 動画データに行列分解アルゴリズムのひとつである {GoDec} を適用して, サブ秒の発光現象や流星といった突発的なイベントを自動的に抽出する技術を開発した\citep{3:2017ApJ...835....1M}. また同様の解析アルゴリズムを地上中間赤外線観測のデータに応用することで, 世界で初めて地上中間赤外線で on-the-fly 観測を実証し, 観測効率を従来の手法より改善することに成功した\citep{3:2018ApJ...857...37O}.

\textbf{本研究では大量のノイズ\textmd{(}=スペースデブリ\textmd{)}の中からごく少数の地球接近小惑星候補を抽出するために, データ駆動科学の手法やベイズ的な確率モデルを活用する. 申請者はこれまでデータ科学的な解析手法を積極的に天文学に取り入れてきた経験がある. 申請者は本研究を遂行するにあたり十分な能力と経験を備えている.}



\vspace*{1.5zw}
\subsection{研究遂行に必要な研究環境･設備}
本研究の遂行には広視野動画サーベイ観測を実施する環境と, 得られたデータを解析するための計算機資源が必要となるが, どちらについても 2021 年度から即座に研究を開始できる体制が整っている. それぞれの状況について詳細を以下に記述する.

\vspace*{1.0zw}
\subsubsection{広視野動画サーベイ観測を実施する環境}
本研究では東京大学木曽観測所の 105-cm シュミット望遠鏡と, 広視野 CMOS モザイクカメラ「トモエゴゼン」を使用して広視野動画サーベイを実施する. 望遠鏡およびカメラは現在運用中であり, 追加で開発や整備をする必要はない. 広視野動画サーベイは木曽観測所が推進する旗艦プロジェクトのひとつとして年間通して実施されている. トモエゴゼンは 10 年程度の連続運用を想定したプロジェクトであり, 本研究の実施期間中に運用が停止されることはない. このため, 本研究計画を遂行するために特別に観測時間を確保したり, 観測所のスケジュールを調整する必要はない. \textbf{動画サーベイ観測を実施するための研究環境は既に整備されている.}


\vspace*{1.0zw}
\subsubsection{動画データ解析の計算機資源}
本研究ではトモエゴゼンの高速移動天体検出アルゴリズムが出力した移動天体候補データを解析する. 典型的には一晩で 1,000--10,000 件ほどの候補天体が出力される. ここから既知の人工天体を除外し, 小惑星の可能性が高い候補を抽出, 追観測を実施するためのアラートを発行するという一連の手続きを自動でおこなう計算機資源が必要となる. 本研究では専用の計算機を購入して計算機資源を確保する. 木曽観測所では解析用計算機を導入するための環境整備が既にされており, サーバラック・電源・ネットワーク環境が整っている. また, 本研究では情報公開を目的としたサーバを東京大学本郷キャンパス内のサーバルームに設置することを計画している. こちらも計算機を導入するための環境整備は完了している. \textbf{計算機環境に関しても本研究を即座に開始するための環境整備は完全に完了している.}



\begin{thebibliography}{99}
\bibitem[Sako et al.(2018)]{3:2018SPIE10702E..0JS}
  Sako, S., Ohsawa, R. Takahashi, H., et al.\  2018, Proc. SPIE, 107020J
\bibitem[Ohsawa et al.(2020)]{3:2020JpGUAGU..07..18O}
  Ohsawa, R., Beniyama, J., Sako, S. et al.\ 2020, JpGU-AGU, PPS07-18
\bibitem[Ohsawa et al.(2019)]{3:2019P&SS..165..281O}
  Ohsawa, R., Sako, S., Sarugaku, Y., et al.\ 2019, P\&SS, 165, 281
\bibitem[Ohsawa et al.(2020)]{3:2020arXiv200808942O}
  Ohsawa, R., Hirota, A., Morita, K., et al.\ 2020, P\&SS (accepted)
\bibitem[Arimatsu et al.(2019)]{3:2019AJ....158..236A}
  Arimatsu, K. et al.\ 2019, AJ, 158, 236
\bibitem[Arimatsu et al.(2020)]{3:2020A&A...638L...5A}
  Arimatsu, K. et al.\ 2020, A\&A, 638, L5
\bibitem[Urakawa et al.(2019)]{3:2019AJ....157..155U}
  Urakawa, S. et al.\ 2019, AJ, 157, 155
\bibitem[Sako et al.(2018)]{3:2018ATel11426....1S}
  Sako, S. et al.\ 2018, The ATel, 11426
\bibitem[Ohsawa et al.(2018)]{3:2018ASJaO..W02bO}
  大澤亮 ほか\ 2018, 日本天文学会秋季年会, W02b
\bibitem[Morii et al.(2017)]{3:2017ApJ...835....1M}
  Morii, M. et al.\ 2017, ApJ, 835, 1
\bibitem[Ohsawa et al.(2018)]{3:2018ApJ...857...37O}
  Ohsawa, R. et al.\ 2018, ApJ, 857, 37
\end{thebibliography}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../kiban_c"
%%% End: